**硫磺島**（）是位於西[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")[小笠原群島的](../Page/小笠原群島.md "wikilink")[火山島](../Page/火山島.md "wikilink")，因島上覆蓋着一層由於[火山噴發造成的](../Page/火山噴發.md "wikilink")[硫磺而得名](../Page/硫磺.md "wikilink")。[行政區劃隸屬於](../Page/行政區劃.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[小笠原村](../Page/小笠原村.md "wikilink")。該島位於東京以南1080[公里](../Page/公里.md "wikilink")（24°47'2"N,
141°18'46"E），南距[關島](../Page/關島.md "wikilink")1130公里，幾乎是東京和[塞班島的中間](../Page/塞班島.md "wikilink")。全島南北長約8公里，東西最寬4公里，最窄的地方只有800[米](../Page/米.md "wikilink")，大約不到21[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")。

## 歷史

[Iwo_Jima_-_map.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Iwo_Jima_-_map.jpg "fig:Iwo_Jima_-_map.jpg")

二次大戰前的硫磺島屬於[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")（1943年以前為[東京府](../Page/東京府.md "wikilink")）[小笠原支廳的硫磺島村](../Page/小笠原支廳.md "wikilink")，根據1943年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")18年6月）的人口普查結果，硫磺島的人口共有192戶1018人（男533人、女485人）。分成元山部落、東部落、西部落、南部落、北部落、千島部落等六處人口集中地。其中元山部落則有硫磺島[小學和硫磺島](../Page/小學.md "wikilink")[神社的設置](../Page/神社.md "wikilink")，另由[父島派駐一名](../Page/父島.md "wikilink")[警察駐守](../Page/警察.md "wikilink")。島上的交通主要是依靠每月與[母島通航的郵遞船](../Page/母島.md "wikilink")，可由母島再轉乘往東京的船，以及兩個月一次日本郵船所經營往東京的定期渡船「芝園丸」。

硫磺島的產業主要是開採硫磺、種植[甘蔗](../Page/甘蔗.md "wikilink")、[古柯葉和](../Page/古柯.md "wikilink")[漁業等](../Page/漁業.md "wikilink")。所有產業都由硫磺島產業公司（）掌握，島上的居民多半與此公司有直接或間接的關係。由於地理位置的關係，居民的经济状態並不好，農業生産也十分困難，甚至連白米都需要從日本本土進口。

硫磺島的南部於[二次大戰前就是](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")[日本海軍的軍事基地](../Page/日本海軍.md "wikilink")。[太平洋戰爭開始後](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")，日本開始強化週圍島嶼的防禦措施，派駐陸軍（「伊支隊」，由厚地兼彦大佐指揮，兵力4883名）和海軍（「硫磺島警備隊」，由和智恒藏中佐指揮，兵力1362名）駐守硫磺島，但是日軍仍多半只駐守在硫磺島南方原本的軍事基地，只有少數與部隊進行生意的島民會和駐軍交流，大致上來說居民與軍隊的接觸是非常少的。

在1944年（昭和19年）5月22日日軍的参謀本部為進一步増強[小笠原列島的防備](../Page/小笠原群島.md "wikilink")，任命[栗林忠道中將擔任新增的第](../Page/栗林忠道.md "wikilink")109師團指揮官駐守硫磺島，栗林於6月8日抵達硫磺島。6月15日，[美軍展開大規模空襲](../Page/美軍.md "wikilink")，使得大部分建築物受損，空襲之後美軍仍持續以艦艇砲擊硫磺島。島上所有居民除了徵集的兵員（約230名）之外均在七月時疏散到父島，戰前硫磺島的歷史也到此告一段落。

1945年2月16日至3月26日，日軍和美軍在島上爆發[硫磺島戰役](../Page/硫磺島戰役.md "wikilink")，雙方均死傷慘重，支援日軍的[新竹機場受重創](../Page/新竹機場.md "wikilink")。二次大戰後硫磺島由[美國接管](../Page/美國.md "wikilink")，傳聞美軍在硫磺島上儲有[核彈裝備](../Page/核彈.md "wikilink")，但將引發裝置存放於鄰近的美軍船隻上，以迴避美軍不得於日本領土儲放核子武器的協議。1968年6月26日，硫磺島歸還日本，島上超過一萬枚的未爆彈使得島上原住居民幾乎無法重返。只有在舉行紀念活動時才有較多人回到島上。

## 現況

現在的硫磺島是由日本的[海上自衛隊管理](../Page/海上自衛隊.md "wikilink")，並設置軍用[機場](../Page/機場.md "wikilink")，跑道長2,650米。登島需要特許，一般人無法到達島上，也不開放遊客登島。美軍也會在硫磺島演練夜間在[航空母艦上的戰機起降](../Page/航空母艦.md "wikilink")，日本[航空自衛隊也在此演習訓練](../Page/航空自衛隊.md "wikilink")。硫磺島也是日本唯一能進行陸、海、空三個自衛隊聯合作戰[演習的地點](../Page/軍事演習.md "wikilink")。此外由於海風的吹拂和侵襲，島上的基地施設常需要進行修復，有專門從事建築業的人居住於此。另外[日本氣象廳的職員也會定期來此進行觀測](../Page/氣象廳_\(日本\).md "wikilink")。

## 作品

  - 電視連續劇《[太平洋戰爭](../Page/雷霆軍天.md "wikilink")》〈第八集〉 （*The Pacific Part.
    VIII*，2010年）
  - 電影《[硫磺島浴血戰](../Page/硫黃島浴血戰.md "wikilink")》（*Sands of Iwo
    Jima*，1949年）
  - 書本*The Outsider*
    （1961年）：六名在硫磺島[摺鉢山上豎立](../Page/摺鉢山.md "wikilink")[美國國旗的](../Page/美國國旗.md "wikilink")[美國海軍陸戰隊隊員之一](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")－艾拉·海耶斯（）的傳記
  - 書本《[父辈的旗帜](../Page/父辈的旗帜_\(书\).md "wikilink")》（'2000年），及改編自此書的[同名電影](../Page/父辈的旗帜_\(电影\).md "wikilink")（2006年）
  - 電影《[來自硫磺島的信](../Page/來自硫磺島的信.md "wikilink")》（2006年）

<!-- end list -->

  - 書本《十七歲的硫磺島》： 生還日軍秋草鶴次著

## 圖片

<File:Iwo> Jima Suribachi DN-SD-03-11845.JPEG|摺鉢山 <File:Iwo> Jima
Airport Control Tower.jpg|機場塔台 <File:Iwo-to> landsat1999.jpg|機場
[File:Iwojima.jpg|2000年的紅外空照衛星圖](File:Iwojima.jpg%7C2000年的紅外空照衛星圖)

## 參看

  - [硫磺島戰役](../Page/硫磺島戰役.md "wikilink")
  - [硫磺島升旗](../Page/硫磺島升旗.md "wikilink")

## 外部連結

[Category:小笠原群島](../Category/小笠原群島.md "wikilink")
[Category:日本火山岛](../Category/日本火山岛.md "wikilink")
[Category:日本海上自衛隊](../Category/日本海上自衛隊.md "wikilink")
[Category:日本聚居故地](../Category/日本聚居故地.md "wikilink")
[Category:小笠原村](../Category/小笠原村.md "wikilink")